\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 2 page 1}

		Démontrons que : $\forall z \in \C, \Re(z) \le \abs{z}$
		\begin{itemize}
			\item Soit $z \in \C$
		$z$ s'écrit donc $z = a + ib$ où $a, b \in \R$.

		$\Re(z) = a \le \abs{a} = \sqrt{a^2} \le \sqrt{a^2 + b^2} = \abs{z}$

		\Finalement : $\Re(z) \le \abs{z}$
		\end{itemize}

		\bigskip

		Démontrons que : $\forall z, z' \in \C, \abs{z + z'} \le  \abs{z} + \abs{z'}$

		Soient $z, z' \in \C$

		\begin{align*}
		\abs{z + z'}^2 - ( \abs{z} + \abs{z'})^2 &= (z + z')(\overline{z + z'}) -
		\sqrt{z}^2 - 2\abs{z}\times \abs{z'} - \sqrt{z'}^2 \\
		&= (z + z')(\overline{z} + \overline{s'}) - \sqrt{z}^2 - 2\sqrt{z}\times \sqrt{z'}
		-
		\sqrt{z'}^2 \\
		&= z\overline{z} + z \overline{z'} + z'\overline{z} + z'\overline{z'} -
		\abs{z}^2-2\abs{z}
		\times \abs{\overline{s'}} - \abs{z'}^2 \\
		&= z\overline{z'} + \overline{z \overline{z'}} - 2\abs{z \overline{s'}} \\
		&= 2\Re(z \overline{z'}) - 2 \abs{z \overline{z'}}
		\end{align*}

		\onehalfspacing

		\begin{align*}
		\shortintertext{\Finalement :}
			\abs{z + z'}^2 - (\abs{z} + \abs{z'})^2 \le 0
		\shortintertext{i.e. :}
		\abs{z + z'}^2 \le (\abs{z} + \abs{z})^2
		\shortintertext{$\abs{z + z'} \ge 0$ et $\abs{z} + \abs{z'} \ge 0$ donc :}
		\abs{z + z'} \le  \abs{z} + \abs{z'}
		\end{align*}
	\end{demo}

	\textbf{Exercice 1 page 3}

	Soit $z \in \C\setminus \{-i\}$

	\begin{align*}
		\frac{z - i}{1 - iz} \in \R \iff& \frac{z - i}{1 - iz} =
		\overline{\left(\frac{z - i}{1 - iz}\right)}  \\
		\iff & \frac{z-i}{1-iz} = \frac{\overline{z} + i}{1 + i\overline{z}} \\
		\iff& (z - i)(1 + i\overline{z}) = (\overline{z} + i)(1 - iz) \\
		\iff& z + iz\overline{z} - i + \overline{z} = \overline{z} -
		iz\overline{z} + i +z \\
		\iff& 2iz\overline{z} - 2i = 0 \\
			\iff&  2i(z\overline{z} - 1) = 0 \\
		\iff& z\overline{z} = 1 \\
		\iff& \abs{z}^2 = 1 \\
		\iff& \abs{z} = 1
	\end{align*}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 3 page 3}

		$z = x + iy \in C^{*}$ où $x, y \in \R$

		On cherche $\omega = a + ib$ où $a, b \in \R$ tels que $\omega^2 = z$.

		\begin{itemize}
			\item Soient $a, b \in \R$

		\begin{align*}
			(a + ib)^2 = x + iy \iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				(a + ib)^2 &= x + iy \\
				\abs{a + ib}^2 &= \abs{x + iy}
			.\end{NiceMatrix}
			\right. \\
			\iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				a^2 - b^2 + 2iab &= x + iy \\
				a^2 + b^2 &= \sqrt{x^2 + y^2}
			.\end{NiceMatrix}
			\right. \\
			\iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				a^2 - b^2 &= x \\
				a^2 + b^2 &= \sqrt{x^2 +y^2} \\
				2ab &= y
			.\end{NiceMatrix}
			\right. \\
			\iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				a^2 &= \sqrt{x^2 + y^2 + x} \\
				b^2 &= \frac{\sqrt{x^2 + y^2} - x}{2} \\
				ab &= \frac{y}{2}
			.\end{NiceMatrix}
			\right. \\
			\iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				a &= \pm \frac{\sqrt{x^2+y^2} + x}{2} \\
				b &= \pm \frac{\sqrt{x^2 + y^2} - x}{\sqrt{2}} \\
				ab &= \frac{y}{2}
			.\end{NiceMatrix}
			\right.
		\end{align*}
		\end{itemize}
		L'égalité $ab = \frac{y}{2}$ nous permet de savoir si $a$ et $b$ sont de même
		signe ou de signes opposés.

		\Conclusion : L'équation admet deux solutions distinctes et
		opposées.
	\end{demo}

	\textbf{Exercice 2 page 3}

	Déterminer les racines carrées de $1 + 5i$.

	On cherche $a, b \in \R$ tels que $(a + ib)^2 = 1 + 5i$

	Soit $a, b \in \R$.

	\begin{align*}
		(a + ib)^2 = 1 + 5i \iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				(a + ib)^2 &= 1 + 5i \\
				\abs{a + ib}^2 &= \abs{1 + 5i}
			.\end{NiceMatrix}
			\right. \\
			\iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				a^2 - b^2 + 2iab &= 1 + 5i \\
				a^2 + b^2 &= \sqrt{26}
			.\end{NiceMatrix}
			\right. \\
			\iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				a^2 - b^2 &= 1 \\
				a^2 + b^2 &= \sqrt{26} \\
				2ab &= 5
			.\end{NiceMatrix}
			\right. \\
			\iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				2a^2 &= \sqrt{26} + 1 \\
				2b^2 &= \sqrt{26} - 1 \\
				2ab &= 5
			.\end{NiceMatrix}
			\right. \\
			\iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				a^2 &= \frac{\sqrt{26} + 1}{2} \\
				b^2 &= \frac{\sqrt{26} - 1}{2} \\
				ab &= \frac{5}{2}
			.\end{NiceMatrix}
			\right. \\
			\iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				a &= \frac{\sqrt{\sqrt{26} + 1}}{\sqrt{2}} \\
				b &= \frac{\sqrt{\sqrt{26} - 1}}{2}
			.\end{NiceMatrix}
			\right.
			\ou
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				a &= - \frac{\sqrt{\sqrt{26} + 1}}{\sqrt{2}} \\
				b &= - \frac{\sqrt{\sqrt{26} - 1}}{2}
			.\end{NiceMatrix}
			\right.
	\end{align*}

	Les racines carrées de $1 + 5i$ sont :
	$\frac{\sqrt{\sqrt{26} + 1}}{\sqrt{2}} + \frac{\sqrt{\sqrt{26} - 1}}{\sqrt{2}} \et -
	\frac{\sqrt{\sqrt{26} + 1}}{\sqrt{2}} - \frac{\sqrt{\sqrt{26} - 1}}{\sqrt{2}}$


	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 4 page 3}

		On pose $\Delta = b^2 - 4ac$ et on nomme $\delta$ une racine carrée de
		$\Delta$.

		\begin{align*}
		\forall z \in \C, az^2 + bz + c &= a\left(^2 + \frac{b}{a}z +
		\frac{c}{a}\right) \\
		&= a \left[ \left( z + \frac{b}{2a})^2 \right) -\frac{b^2}{4a^2} +
		\frac{c}{a}  \right] \\
		&= a\left[ \left( z + \frac{b}{2a} \right)^2 - \frac{\Delta}{4a^2}  \right]  \\
		\end{align*}

		\begin{itemize}
			\item Cas $\Delta = 0$
			\begin{align*}
			az^2 + bz + c = 0 \iff& a\left(z + \frac{b}{2a}\right)^2 = 0 \\
				\iff& z = -\frac{b}{2a}
			\end{align*}
		\item Cas $\Delta \neq 0$
			\begin{align*}
			az^2 + bz + c = 0 \iff& a \left[\left( z + \frac{b}{2a} \right) ^2 -
				\frac{\Delta}{4a^2}  \right] = 0 \\
				\iff &  \left( z + \frac{b}{2a} \right) ^2 =
					\frac{\Delta}{4a^2} \\
			\iff &  z + \frac{b}{2a} = \frac{\pm\delta}{2a} \\
			\iff & z = \frac{-b + (\pm\delta)}{2a} \\
				\iff & z = \frac{-b + (\pm\delta)}{2a}
			\end{align*}
		\end{itemize}
	\end{demo}

	\bigskip

	\begin{rmq}
	Soient $a, b, c \in \R$ et $a \neq 0$ et $\Delta = b^2 - 4ac$

	L'équation $az^2 + bz + c = 0$ a pour solution :
	\begin{itemize}
		\item Cas $\Delta < 0$
		 \[
			 z_1 = \frac{-b + \sqrt{\abs{\Delta}}}{2a} \et z_2 = \frac{-b -
			 \sqrt{\abs{\Delta}}}{2a}
		 \]
	 \item Cas $\Delta = 0$ :
		 \[
			 z_0 = -\frac{b}{2a}
	 \]
	 \item Cas $\Delta > 0$ :
		\[
			x_1 = \frac{-b + \sqrt{\Delta}}{2a} \et x_2 = \frac{-b -
		 \sqrt{\Delta}}{2a}
	 \]
	\end{itemize}
	\end{rmq}

	\bigskip
	\textbf{Exercice}

	Calculons le discriminant :
	\begin{align*}
		\Delta &= (-(3+4i))^2 - 4\times (-1+7i) \\
		&= 9 - 16 + 24i + 4 - 28i \\
		&= -3 - 4i
	\end{align*}

	Déterminons les racines carrées de $\Delta$.


	On cherche  $a, b \in \R$ tels que $(a + ib)^2 = -3 - 4i$

	\begin{align*}
		(a + ib)^2 = -3 - 4i \iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			(a + ib)^2 &= -3 -4i \\
			\abs{a + ib}^2 = \abs{-3 -4i}
		.\end{NiceMatrix}
		\right. \\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			a^2 - b^2 + 2iab &= -3 -4i \\
			a^2 + b^2 &= \sqrt{9 + 16}
		.\end{NiceMatrix}
		\right. \\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			a^2 - b^2 &= -3 \\
			a^2 + b^2 &= 5 \\
			2ab &= -4
		.\end{NiceMatrix}
		\right. \\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			2a^2 &= 2 \\
			2b^2 &= 8 \\
			2ab &= -4
		.\end{NiceMatrix}
		\right. \\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			a^2 &= 1 \\
			b^2 &= 4 \\
			ab &= -2
		.\end{NiceMatrix}
		\right. \\
		\shortintertext{$ab < 0$ :}
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			a &= 1 \\
			b &= -2
		.\end{NiceMatrix}
		\right.
		\ou
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			a &= -1 \\
			b &= 2
		.\end{NiceMatrix}
		\right.
	\end{align*}

	Les racines carrées de $\Delta$ sont $1 - 2i$ et $-1 + 2i$.

	Posons $\delta = 1 - 2i$.

	Les solutions de l'équation  $z^2 - (3 + 4i)z - 1+7i=0$ sont :
	\[
	z_1 = \frac{3 + 4i + 1 - 2i}{2} = 2 \et z_2 = \frac{3 + 4i - 1 - 2i}{2} = 1 + 3i
	.\]

	\Conclusion : L'ensemble des solutions est :
	\[
	\mathscr{S} = \{ 2 + i ; 1 + 3i\}
	.\]

	\textbf{Application page 3}

	En effet :
	\[
		\forall z \in \C ; (z  - x)(z -y) = z^2 - (x +y)z + xy
	.\]

	Les solutions de $z^2 - \overbrace{(x+y)}^{\text{a}}z + \overbrace{xy}^{\text{b}} = 0$
	sont les mêmes que
	les solutions de $(z - y)(z - y) = 0$

	\textbf{Exercice}

	On résout, dans $\C$, l'équation $z^2 - (7+2i)z + 13 + 13i = 0$.

	On calcule le discriminant $\Delta$.

	Après calculs, on obtient :
	\begin{itemize}
		\item $\Delta = -7 - 24i$
		\item $\delta = 3 - 4i$ est une racine carrée de $\Delta$
	\end{itemize}

	\[
	z_1 = \frac{7 + 2i + 3 - 4i}{2} = 5 -i \et \frac{7 + 2i - 3 + 4i}{2}= 2 +3i
	\]

	sont les solutions de $z^2 - (7+2i)z + 13 + 13i = 0$

	\Conclusion : L'ensemble des solutions du système est :
	\[
		\mathscr{S} = \{ (5 - i; 2 + 3i) ; (2 + 3i ; 5 - i) \}
	.\]

	\begin{rmq}
		Il faut savoir démontrer que $(\mathbb{U}, \times)$ est un sous groupe de
		$(\C^{*}, \times
		)$
	\end{rmq}

	\begin{rmq}
		Si un nombre complexe appartient à $\mathbb{U}$, son image appartient au cercle
		trigonométrique.
	\end{rmq}


	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 5 page 4}

		Soit $\theta \in \R$
		D'une part :
		\begin{align*}
		\bar{e^{i\theta}} &= \overline{\cos(\theta) + i\sin(\theta)} \\
		&= \cos(\theta) - i\sin(\theta) \\
		&= \cos(-\theta) + i\sin(-\theta) \\
		&= e^{-i\theta}
		\end{align*}

		D'autre part :
		\begin{align*}
			\frac{1}{e^{i\theta}} &= \frac{1}{\cos(\theta) + i\sin(\theta)}  \\
					  &= \frac{\cos(\theta) - i\sin(\theta)}{(\cos(\theta) +
					  i\sin(\theta))(\cos(\theta) - i\sin(\theta)} \\
					  &= \frac{\cos(-\theta) + i\sin(-\theta)}{\cos^2(\theta) +
					  \sin^2(\theta)}\\
					  &= e^{-i\theta} \\
		\end{align*}
		D'où : $\overline{e^{i\theta}} = e^{-i\theta} = \frac{1}{e^{i\theta}}$
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 7 page 5}

		Soient $\theta, \theta' \in \R$

		\begin{align*}
		e^{i\theta}e^{i\theta'} &= (\cos(\theta) + i\sin(\theta)) (\cos( \theta') +
		i\sin(\theta')) \\
					&= \underbrace{\cos(\theta)\cos(\theta')-\sin(\theta)\sin(\theta')} +
					i (\cos(\theta)\sin(\theta')+\sin(\theta)\cos(\theta'))\\
					&= \cos(\theta + \theta') \qquad \qquad \quad \quad \qquad +
					i\sin((\theta + \theta') \\
					&= e^{i(\theta + \theta')}
		\end{align*}
	\end{demo}

	\textbf{Exercice}

	 Soient $\theta \in \R$ et $n \in \N$.

	On remarque que, pour $k \in \N, \cos (k \theta)=\operatorname{Re}\left(e^{i k
	\theta}\right)$.

	\begin{align*}
	S_{n} &=\sum_{k=0}^{n} \cos (k \theta) \\
	&=\sum_{k=0}^{n} \operatorname{Re}\left(e^{i k \theta}\right) \\
	\shortintertext{$\forall z,z' \in \C, \Re(z + z') = \Re(z) + \Re(z')$ :}
	&=\operatorname{Re}\left(\sum_{k=0}^{n} e^{i k \theta}\right)
	\end{align*}

	Calculons $\sum_{k=0}^{n} e^{i k \theta}$

	\begin{itemize}
		\item Cas $\theta=0[2 \pi]$.
		\[
		\sum_{k=0}^{n} e^{i k \theta}=n+1
		.\]

	\item Cas $\theta \neq 0[2 \pi]$
		\begin{align*}
		\sum_{k=0}^{n} e^{i k \theta} &=\sum_{k=0}^{n}\left(e^{i \theta}\right)^{k} \\
		&=\frac{1-\left(e^{i \theta}\right)^{n+1}}{1-e^{i \theta}} \\
		&=\frac{1-e^{i \theta(n+1)}}{1-e^{i \theta}} \\
		&= \frac{e^{\frac{i\theta(n+1)}{2}\left( e^{\frac{-i\theta(n+1)}{2}} -
		e^{\frac{i\theta(n+1)}{2}}
		\right) }}{e^{\frac{i\theta}{2}} \left( e^{\frac{-i\theta}{2}} -
		e^{\frac{i\theta}{2}} \right)  } \\
		&= e^{\frac{i\theta n}{2}}
		\frac{\sin\left(\frac{\theta(n+1)}{2}\right)}{\sin\left(\frac{\theta}{2}\right)}
		\\
		&= \left( \cos\left(\frac{\theta n}{2}\right) + i\sin\left(\frac{\theta
		n}{2}\right) \right)
		\frac{\sin\left(\frac{\theta(n+1)}{2}\right)}{\sin\left(\frac{\theta}{2}\right)}
		\\
		\end{align*}
	\end{itemize}

	\Conclusion :
	\[
	\mathscr{S}_n =
	\begin{cases}
		\cos\left(\frac{\theta n}{2}\right)
		\frac{\sin(\frac{\theta(n+1)}{2})}{\sin(\frac{\theta}{2})} & \text{si } \theta
		\neq 0 [2\pi] \\
		n + 1 & \text{sinon}
	\end{cases}
	.\]

	\bigskip
	\textbf{Application des formules d’Euler à la trigonométrie : exercice}

	\begin{align*}
	\sin ^{6} \theta &=\left(\frac{e^{i \theta}-e^{-i \theta}}{2 i}\right)^{6} \\
	&=\frac{1}{(2 i)^{6}} \sum_{k=0}^{6} \cobi{k}{6} \left(e^{i
	\theta}\right)^{k}\left(-e^{-i \theta}\right)^{6-k} \\
	&=\frac{-1}{64}\left(e^{6 i \theta}-6 e^{5 i \theta} e^{-i \theta}+15 e^{4 i \theta}
	e^{-2 i
	\theta}-20 e^{3 i \theta} e^{-3 i \theta}\right.\\
	&\left.+15 e^{2 i \theta} e^{-4 i \theta}-6 e^{i \theta} e^{-5 i \theta}+e^{-6 i
	\theta}\right) \\
	&=\frac{-1}{64}\left(\left(e^{6 i \theta}+e^{-6 i \theta}\right)-6\left(e^{4 i
	\theta}+e^{-4 i
	\theta}\right)+15\left(e^{2 i \theta}+e^{-2 i \theta}\right)-20\right) \\
	&=\frac{-1}{64}(2 \cos (6 \theta)-12 \cos (4 \theta)+30 \cos (2 \theta)-20) \\
	&=\frac{-1}{32}(\cos (6 \theta)-6 \cos (4 \theta)+15 \cos (2 \theta)-10)
	\end{align*}

	\bigskip

	\highlighty{Lien entre forme algébrique et forme trigonométrique}

	Soit $z \in \C^{*}$

	La forme algébrique de $z$ est $z=x+i y$.

	La forme trigonométrique de $z$ est $z=\rho(\cos (\theta)+i \sin (\theta))$.

	On a immédiatement $x$ et $y$ en fonction de $\rho$ et $\theta$ :

	$x=\rho \cos (\theta)$ et $y=\rho \sin (\theta)$

	\colorbox{cyan}{1ère détermination de $\theta $}
		\begin{itemize}
		\item Cas $y \ge 0$ : $\theta = \arccos(\frac{x}{\sqrt{x^2 + y^2}}) [2\pi]$
		\item Cas $y < 0$ : $\theta  = -\arccos(\frac{x}{\sqrt{x^2 + y^2}}) [2\pi]$
		\end{itemize}

	\colorbox{cyan}{2e détermination de $\theta $}
	\begin{itemize}
		\item Cas $x \ge 0 : \theta = \arcsin(\frac{y}{\sqrt{x^2 + y^2}}) [2\pi]$
		\item Cas $x < 0 : \theta = \pi - \arcsin(\frac{y}{\sqrt{x^2 + y^2}}) [2\pi]$
	\end{itemize}

	Pour $x \neq 0$ on a : $\frac{y}{x} = \frac{\sin(\theta )}{\cos(\theta)} =
	\tan(\theta)$

	\begin{itemize}
		\item Cas $x = 0 : \theta = \begin{cases}
			\frac{\pi}{2} & \text{pour } y > 0 \\
			-\frac{\pi}{2} & \text{pour } y < 0
		\end{cases} $
	\item Cas $x > 0 : \theta = \arctan(\frac{y}{x}) [2\pi]$
	\item Cas $x < 0 : \theta = \pi + \arctan(\frac{y}{x})[2\pi]$
	\end{itemize}

	\begin{exos}
		\highlighty{Énoncé} :

		Le plan orienté est muni d'un repère orthonormé direct $( O, u, v )$.

		Soient $A, B, C$ trois points d'affixes respectives $z_A = 1 + 2i$, $z_B = 2$ et
		$z_C = \frac{3}{2} + \sqrt{3} + i( 1 + \frac{\sqrt{3}}{2} )$

		Déterminer la nature du triangle $ABC$.

		\highlighty{Calcul de $\frac{z_C - z_A}{z_B - z_A}$}

		\begin{align*}
			\frac{z_C - z_A}{z_B - z_A} &= \frac{\frac{3}{2} + \sqrt{3} + i( 1 +
			\frac{\sqrt{3}}{2} - 1 - 2i}{2 - 1 - 2i} \\
			&= \frac{\frac{1}{2} + \sqrt{3} + i( -1 + \frac{\sqrt{3}}{2} )}{1 - 2i} \\
			&= \frac{\left( \frac{1}{2} + \sqrt{3} + i\left( -1 + \frac{\sqrt{3}}{2}
			\right) \right)\left( 1 + 2i \right) }{5} \\
			&= \frac{1}{5}( \frac{5}{2} + i \frac{5\sqrt{3}}{2} ) \\
			&= e^{i\frac{\pi}{3}}
		\end{align*}

		On déduit de $\frac{z_C - z_A}{z_B - z_A} = e^{i\frac{\pi}{3}}$ que :

		\begin{itemize}
			\item $( AB, AC ) = \frac{\pi}{3} \mod 2\pi$

			\item $\abs{\frac{z_C - z_A}{z_B - z_A}} = \abs{e^{i\frac{\pi}{3}}}$

			d'où : $\frac{AC}{AB} = 1$

			i.e. $AB = AC$
		\end{itemize}

		\highlighty{Énoncé} : Le plan orienté est muni d'un repère orthonormé direct $( O,
		\vec{u},
		\vec{v})$.

		Soient $z \in \C$ et $\vec{m}$ et $\vec{n}$ deux vecteurs d'affixes respectives
		$z$ et $z^2$.

		\begin{enumerate}
			\item Déterminer une condition nécessaire et suffisante sur $z$ pour que les
			vecteurs $\vec{m}$ et $\vec{n}$ soient colinéaires.

			\item Déterminer une condition nécessaire et suffisante sur $z$ pour que les
			vecteurs $\vec{m}$ et $\vec{n}$ soient orthogonaux.
		\end{enumerate}

		1. On réalise une disjonction de cas

		\begin{itemize}
			\item Cas $z = 0$

			On a donc $\vec{m} = \vec{0}$,

			donc $\vec{n}$ et $\vec{m}$ sont colinéaires.

			\item Cas $z \neq 0$

			On a donc $\vec{n} \neq \vec{0}$ et $\vec{m} \neq \vec{0}$

			\begin{align*}
				\text{$\vec{n}$ et $\vec{m}$ sont colinéaires} \iff& ( \vec{m}, \vec{n} )
				= 0 \mod \pi \\
				\iff& \arg\left( \frac{z^2}{z} \right) = 0 \mod \pi \\
				\iff& \frac{z^2}{z} \in \R^{*} \\
				\iff& z \in \R^*
			\end{align*}

			\Conclusion : Les vecteurs  $\vec{m}$ et $\vec{n}$ sont
			colinéaires \ssi $z \in \R$
		\end{itemize}

		2. On réalise une disjonction de cas :

		\begin{itemize}
			\item Cas $z = 0$

			On a donc $\vec{m} = \vec{0}$,

			donc $\vec{n}$ et $\vec{m}$ sont orthogonaux.

			\item Cas $z \neq 0$

			On a donc $\vec{n} \neq  \vec{0}$ et $\vec{m} \neq  \vec{0}$.

			\begin{align*}
				\vec{m} \text{ et }  \vec{n} \text{ sont orthogonaux} \iff& ( \vec{m},
				\vec{n}) =
				\frac{\pi}{2} \mod \pi \\
				\iff& \arg \left( \frac{z^2}{z} \right) = \frac{\pi}{2} \mod \pi \\
				\iff& \frac{z^2}{z} \in i\R^* \\
				\iff& z \in i\R^*
			\end{align*}
		\end{itemize}

		\Conclusion : Les vecteurs $\vec{m}$ et $\vec{n}$ sont orthogonaux
		\ssi $z \in i\R$

	\end{exos}

	\begin{demo}
		\textbf{Preuve de la proposition 9}

		\highlighty{Montrons que $( \mathbb{U}_n, \times  ) $ est un sous-groupe de $(
		\C^*, \times  )$. }

		\begin{itemize}
			\item \colorbox{blue!20}{$\mathbb{U}_n \subset \C^*$}, en effet :
			$\mathbb{U}_n
			\subset \C \et 0 \not\in \mathbb{U}_n$

			\item \colorbox{blue!20}{$\mathbb{U}_n \neq \emptyset$}, en effet : $1^n = 1$,
			donc $1 \in
			\mathbb{U}_n$.

			\item \colorbox{blue!20}{$\mathbb{U}_n$ est stable pour la loi $\times $}, en
			effet :
			\begin{itemize}
				\item Soient $z, z' \in \mathbb{U}_n$.

				$( zz' )^n = z^n z'^n = 1 \times 1 = 1$,

				donc $zz' \in \mathbb{U}_n$
			\end{itemize}

			\item \colorbox{blue!20}{$\mathbb{U}_n$ est stable par passage au symétrique},
			en effet :
			\begin{itemize}
				\item Soit $z \in \mathbb{U}_n$

				$( \frac{1}{z} )^n = \frac{1}{z^n} = \frac{1}{1} = 1$

				Donc $\frac{1}{z} \in \mathbb{U}_n$
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Preuve de la proposition 10}

		Soit $z \in \C^*$

		$z$ s'écrit donc $z = \rho e^{i\theta}$ où $\rho \in \intervalleoo{0}{+\infty} \et
		\theta \in \intervallefo{0}{2\pi}$

		\begin{align*}
			z^n = 1 \iff& \rho^n e^{in\theta} = 1 \\
			\iff& \rho^n = 1 \et n \theta = 0 \mod 2\pi \\
			\shortintertext{$\rho > 0$ :}
			\iff& \rho = 1 \et \left( \exists k \in \Z, \theta = \frac{2k\pi}{n} \right)
			\\
			\shortintertext{$\theta \in \intervallefo{0}{2\pi}$ :}
			\iff& \rho = 1 \et ( \exists k \in \intervalleEntier{0}{n-1}, \theta =
			\frac{2k\pi}{n} ) \\
			\iff& \exists k \in \intervalleEntier{0}{n - 1}, z = e^{\frac{2ik\pi}{n}}
		\end{align*}

		Donc $\mathbb{U}_n = \set{ e^{\frac{2ik\pi}{n}}, k \in \intervalleEntier{0}{n - 1}
		} $

		De plus, pour $k, l \in \intervalleEntier{0}{n - 1}$ avec $k \neq l$,
		$e^{\frac{2ik\pi}{n}} \neq e^{\frac{2il\pi}{n}}$

		Donc $\mathbb{U}_n$ contient exactement $n$ éléments.
	\end{demo}

	\begin{expls}
		\begin{align*}
		\mathbb{U}_2 &= \set{ e^{ik\pi}  \mid k \in \intervalleEntier{0}{1} } \\
		&= \set{
		e^{i_0\pi}, e^{i\pi} } \\
		\mathbb{U}_3 &= \set{ e^{\frac{2ik\pi}{3}}, k \in \intervalleEntier{0}{2} } \\
		&= \set{ e^{i 0 \pi}, e^{2i\frac{\pi}{3}}, e^{4i\frac{\pi}{3}} }  \\
		\mathbb{U}_4 &= \set{ e^{\frac{2ik\pi}{4}}, k \in \intervalleEntier{0}{4} }  \\
		&= \set{ 1, e^{i\frac{\pi}{2}}, e^{i\pi}, e^{i \frac{3\pi}{2}} }
		\end{align*}

		Note : si l'on relie les points du cercle, un triangle est formé pour
		$\mathbb{U}_3$, et un carré pour $\mathbb{U}_4$
	\end{expls}

	\begin{demo}
		\textbf{Preuve de la proposition 11}

		Pour tout $z \in \C, z^n - 1 = ( z - 1 )( z^{n-1} + z^{n-2} + \ldots + z + 1 )$

		\begin{itemize}
			\item Soit $\xi \in \mathbb{U}_n$ tel que $\xi \neq 1$

			On a : $\xi^n = 1$,

			i.e.  $\xi^n - 1 = 0$,

			i.e. $( \xi - 1 )( \xi^{n-1} + \xi^{n-2}+\ldots+\xi + 1 ) = 0$,

			or $\xi \neq 1$,

			donc : $\xi^{n-1} + \xi^{n-2} + \ldots + \xi + 1 = 0$
		\end{itemize}
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Preuve de la proposition 12}

		Soient $z \in C^*$ et $\omega$ une racine  $n$-nième de $z$.

		Résolvons, l'équation d'inconnue $Z \in \C, Z^{n} = z$

		\begin{align*}
			Z^n = z \iff& Z^n = \omega^n \\
			\iff& \left( \frac{Z}{\omega}^n \right)= 1 \\
			\iff& \frac{Z}{\omega} \in \mathbb{U}_n \\
			\iff& Z \in \set{ \omega \xi, \xi \in \mathbb{U}_n }
		\end{align*}
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Preuve de la proposition 13}

		Soit $z \in \C^*$ tel que $z = \rho e^{i \theta}$ avec $\rho > 0 \et \theta \in
		\R$

		Posons $\omega$ = $\rho^{\frac{1}{n}}e^{i \frac{\theta}{n}}$

		On a : $\omega^n = \rho e ^{i\theta} = z$, donc $\omega$ est une racine $n$-nième
		de $z$

		D'après la proposition 12 :

		\begin{align*}
			Z^n = z \iff& \exists \xi \in \mathbb{U}_n, Z = \omega \xi \\
			\iff& \exists k \in \intervalleEntier{0}{n-1}, Z = \omega e ^{i
			2k\frac{\pi}{n}} \\
			\iff& \exists k \in \intervalleEntier{0}{n - 1}, Z = \rho^{\frac{1}{n}} e^{i(
			\frac{\theta}{n} + \frac{2k\pi}{n} )}
		\end{align*}
	\end{demo}

	\begin{rmq}
		Soit $z \in \C^*$

		$z$ s'écrit sous forme exponentielle $z = \rho e ^{i \theta}$ où $\rho > 0 \et
		\theta \in \R$
	\end{rmq}

	\textbf{Méthode pour trouver les racines $n$-nièmes}
	On cherche une racine $n$-nième :

	On pose $\omega_0 = \rho^{\frac{1}{n}} e^{i \frac{\theta}{n}}$

	On en déduit les autres :

	\begin{align*}
		\omega_0 &= \rho^{\frac{1}{n}}e^{i \frac{\theta}{n}} \\
		\omega_1 &= \omega_0 \times e^{i_\frac{2\pi}{n}} \\
		\omega_2 &= \omega_1 \times e^{2i\frac{\pi}{n}} \\
		\text{\vdots} \\
		\omega_{n-1} &= \omega_{n-2} \times e^{\frac{2\pi}{n}}
	\end{align*}

	Les images des nombres $\omega_0, \omega_1 \ldots \omega_{n-1}$ sont les sommets d'un
	polygone régulier à $n$ côtés.

   \begin{exo}
		\textbf{Recherche des racines carrées de $z = 1 + i$}

		$z = 1 + i = \sqrt{2}( \frac{\sqrt{2}}{2} + \frac{\sqrt{2}}{2}i ) =
		\sqrt{2}e^{i\frac{\pi}{4}}$

		\begin{itemize}
			\item On trouve une racine carrée

			On pose $\omega_0 = \sqrt{\sqrt{2}}e^{i\frac{\pi}{8}}$

			On a $\omega_0^2 = \sqrt{2} e^{i\frac{\pi}{4}}$

			\item On en déduit les autres racines carrées

			\begin{align*}
				\omega_0 &= \sqrt[4]{2} e^{i\frac{\pi}{8}} \\
				\omega_1 &= \sqrt[4]{2} e^{i\frac{9\pi}{8}}
			\end{align*}
		\end{itemize}
		Les racines carrées de $z$ sont :
		\[
			\sqrt[4]{2} e^{i\frac{\pi}{8}} \et \sqrt[4]{2} e^{i\frac{9\pi}{8}}
		\]

		\textbf{Recherche des racines cubiques de $z = 1 + i =
		\sqrt{2}e^{i\frac{\pi}{4}}$}

		\begin{itemize}
			\item On trouve une racine cubique

			On pose $\omega_0 = \sqrt[3]{\sqrt{2}}e^{i\frac{\pi}{12}} =
			\sqrt[6]{2}e^{i\frac{\pi}{12}}$

			\item On en déduit les autres :

			\begin{align*}
				\omega_0 &= \sqrt[6]{2} e^{i\frac{\pi}{12}} \\
				\omega_1 &= \sqrt[6]{2} e^{i( \frac{\pi}{12} + \frac{2\pi}{3} )} \\
				\omega_2 &= \sqrt[6]{2} = e^{i( \frac{\pi}{12} + \frac{4\pi}{3} )}
			\end{align*}
		\end{itemize}

		L'ensemble des racines cubiques de $z$ est :
		\[
		\set{ \sqrt[6]{2}e^{i\frac{\pi}{12}}, \sqrt[6]{2}e^{i_\frac{9\pi}{12}},
		\sqrt[6]{2} e^{i \frac{17\pi}{12}} }
		.\]
   \end{exo}

\end{document}
